_4\. 伊索里亚人利奥派遣舰队进攻意大利。他没收了罗马教会的财产。教皇赢得了加勒塞。他与斯波莱托和贝内文托结盟。柳特普兰德进驻杜卡特。格里高利三世转向查理-马泰尔。741年，格里高利三世、查理-马泰尔和伊索里亚人利奥相继去世。

利奥皇帝并没有放弃他惩罚罗马和其他被激怒的省份的计划。733 年，他派出了一支由海军上将马内斯率领的舰队，但这支舰队在亚得里亚海惨遭灭顶之灾。随后，他没收了罗马教会在卡拉布里亚和西西里的所有财产，这些领地每年可获得 35000 金币的年金。西西里教会的财产非常多，但圣彼得在那不勒斯的索伦托和米塞纳姆、卡普亚和那不勒斯附近，甚至在卡普里岛上也拥有许多财产。教会损失惨重，因此它在别处寻求补偿，就在这个时候，它获得了罗马图西亚的加勒塞城堡，该城堡是伦巴第公爵斯波莱托斯从特拉萨蒙德的格雷戈里手中夺取并买下的。根据《教皇书》中的奇怪说法，他将加莱塞并入了神圣共和国和罗马军队。虽然他将这座城市重新并入了属于帝国（_res publica_）的罗马杜卡特，但他仅仅将其视为罗马的属地或属于狭义城区的属地。在这里，"sancta res publica "这一模棱两可的表述既可以理解为教皇开始宣称属于使徒彼得的杜卡特，也可以理解为 "Sacrum Romanum Imperium"。教皇们明智地保留了罗马帝国的形式；他们对罗马的新生统治笼罩在半黑暗的外交艺术之中。他们的统治得益于意大利的混乱状态、拜占庭皇帝的无能以及他们自己的胆识和力量。他们将意大利从希腊人的枷锁下解放出来，恢复了这个国家在世界历史上的地位。他们将拉丁民族从蒙昧中唤醒，使教会所在地罗马免于沦为伦巴第人首都的命运。教皇世俗权力的开始与意大利的第一次民族复兴息息相关。此后几个世纪的历史表明，教皇在意大利高举民族原则旗帜的时候是最强大的，而放弃民族原则旗帜的时候则是最弱小的。

顺便提一下，加莱塞的投降是格里高利与斯波莱托斯公爵签订秘密条约的结果。贝内文托的特拉萨蒙德（Trasamund）和戈舍尔克（Godschalk）试图利用意大利的混乱从伦巴第国王那里获得独立，格里高利支持他们的这一努力。当柳特普朗进攻斯波莱托时，特拉萨蒙德逃往罗马（739 年），在那里他寻求并得到了教皇的保护。国王随后入侵斯波莱托，要求叛军投降，但教皇和罗马公爵帕特里修斯-斯蒂芬率领的罗马军队拒绝了他的要求。教皇和罗马军队同时提到这位公爵，这证明即使在当时，罗马仍有一位帝国官员作为杜卡特公国的摄政者；这也表明格里高利与拉文纳的总主教达成了一致。格列高里拒绝的后果是柳特普兰德入侵杜卡特：他占领了阿梅利亚、霍尔塔、波利马提乌姆和布莱达，在这些城市留下军队，然后于 739 年 8 月返回帕维亚，但没有围攻罗马，甚至没有像人们所说的那样掠夺圣彼得大教堂。教皇随后将罗马军队交给了被流放的特拉萨蒙德，以便他重新征服自己的国家，公爵于 12 月进入了斯波莱托。

当他回到那里时，他拒绝再为教皇的意图服务，尤其是拒绝帮助教皇重新征服那四座城市。就在柳特普朗准备对斯波莱托和罗马发动军事行动时，教皇发现自己也面临着不小的危险。他意识到，意大利和拜占庭的关系不足以保护他免遭伦巴第国王的正义报复，因此他求助于当时西方最有权势的人--夏尔-马泰尔。这位赫里斯塔尔的皮平（Pippin of Heristal）之子、普瓦捷（Poitiers）的英雄曾在血腥的战场上将弗兰科尼亚从撒拉逊人手中永远解放出来，他以影子国王大臣的身份成为了这个王国的真正统治者；737 年，墨洛温王朝的狄奥多里克（Theodoric）去世后，他没有登上王位，而是独自统治。教皇们很早之前就已经将目光投向了那里：据说格雷戈里三世的前任曾向查理-马泰尔求助。格列高利三世本人也于 739 年派使节前往。我们有两封他写给这位法兰克王子的信。在第一封中，他抱怨查理不帮忙，抱怨他听信柳特普朗或他侄子希尔德普朗的错误思想，容忍伦巴第人的敌对行动，他嘲笑地说："但愿您所庇护的查理能和弗兰肯的战士们一起来，如果他们能的话，从我们手中救出您"。由此可以追溯到教皇早先的请求和柳特普兰德的一封信。格列高里第一封遗失的信一定是在国王与斯波莱托和贝内文托的叛军结盟后走近时写的；现存的两封信是在 739 或 740 年，柳特普兰德占领这四座城市之前写的；因为信中没有提到对这四座城市的征服。不过，教皇肯定会大声抱怨它们的损失，而现在他只知道抱怨拉文纳的教会财产遭到破坏，罗马杜卡特遭到掠夺。

"他在第一封信中感叹道："这些指责让我们感到无尽的痛苦，而这些伟大的儿子们却不敢捍卫他们的精神之母--神圣的教会和她的人民。亲爱的儿子啊，使徒之子本人确实能够凭借主赋予他的力量保护他的家园和子民，但他想试探一下信徒们的心。不要相信那些国王的耳语，因为他们写给你的一切都是假的。他们假装斯波莱托公爵和贝内文托公爵是反叛者是谎言；他们迫害他们的原因无非是他们去年不想攻击我们，不想和他们一起蹂躏圣使徒的财产，掠夺他们的子民，因为这些公爵宣称：我们不是在与上帝的教会及其子民作战；我们与他有条约，并接受了教会的宣誓。公爵们愿意按照古老的习俗服从国王；但国王迫害他们，是为了赶走他们，在他们的位置上安插残暴的公爵，每天越来越多地骚扰教会，抢夺使徒王子的财产，把他的人民引向俘虏"。

教皇这样写是为了粉饰他自己与叛军签订的条约，同时他也不得不承认这一点。他已经把罗马和杜卡特称为使徒彼得的 "属民"，于是他大胆地把这个外来词引入了法律语言。他要求查理-马泰尔派遣一名使者前往意大利，让他相信教会所处的困境；他恳求马泰尔不要宁可选择与伦巴第国王友好，也不要选择对使徒王子的爱，而是要接手罗马的防务。同时，他还通过送信人安查德（Anchard）给他送去了天主教王公们长期以来的惯例，但现在却加倍重要的荣誉--使徒陵墓的金钥匙，他希望以此任命他为这座圣地的守护者。然而，查理-马泰尔并没有同意对意大利事务进行危险的干涉，这可能是出于对伦巴第国王的责任感，因为他与伦巴第国王私交甚好。柳特普朗不仅在帕维亚接受了年轻的皮平作为自己的儿子，还在 739 年帮助将萨拉森人驱逐出了南高卢。

教皇向查理-马泰尔发出了第二封信，但也是徒劳无功。格列高利三世的这些信件是教皇此举的唯一真实记录，后来却产生了无法预料的后果。在这些信件中，法兰克王子只是被要求接手保卫教会，抵御柳特普兰德的进攻；没有任何地方提到教皇应该向他提供的对罗马的特殊权利。然而，有人声称格里高利三世向查理-马泰尔提供了罗马的实权，并授予他帕特里西乌斯（Patricius）或罗马执政官（Consul of the Romans）的头衔，这种观点的依据是一位编年史家的报告，他说格里高利在 741 年向查理发出了双重委任状，并带来了坟墓的钥匙、彼得锁链和大量礼物，他还向查理提供了罗马执政官的职位，即罗马的全部管辖权，因为他本人不再想承认皇帝。然而，把世俗权力交给一个弗兰肯，虽然他权势滔天、声名显赫，但除了对罗马的保护权外，他只是本国的第一大臣，这样一个重大决定既不符合格里高利的政策，也不符合当时的法律观点。我们也不知道查理-马泰尔是如何答复教皇的。他的请求事关重大，必须在弗兰肯人的集会上公开讨论，而他们后来也证明，他们不想为了教皇而与伦巴第人开战。查理的使者给罗马带来的答复只能是坚决的否定，这也是为什么《教皇书》对此保持沉默的原因。伦巴第国王继续向斯波莱托和罗马进军。格里高利三世于 741 年 11 月 27 日去世，在他去世前不久，查理-马泰尔于 10 月 21 日去世，伊索里亚人利奥于 6 月 18 日去世。
